   	Привет коллеги!

Я программист (веб-разработчик). Давно собирался написать памятку для моих клиентов и вот написал. Вроде бы получилось хорошо (самомнение). Всё что в этом списке, я прожил и проживаю на своей практике. Решил с вами поделиться, может быть кому пригодиться, чтобы скорректировать отношение заказчика в лучшую для Вас сторону.

1. Уважаемые клиенты, Вы себе даже близко не представляете, сколько ваших скрытых проблем решают программисты (разработчики) при работе над вашими проектами, особенно это касается проектов «подобранных на дороге» (проекты на доработке).

2. Если программист говорит, что сделает за 2 дня, а делает за 10 дней — он имеет на это право! В работе программиста нет и не может быть нормированных процессов*. Поэтому свои претензии по срокам оставьте при себе.

3. Помните, что нанимая программиста, Вы платите только за исполнение. Придумывать за Вас программист не должен. Если программист придумывает за Вас — стоимость работы умножайте на 2-5 раз, если не было иных договорённостей.

4. Техническое задание (ТЗ) — обязан предоставлять заказчик. Если у Вас нет ТЗ, Вы можете обратиться за помощью к исполнителю, но знайте, что это платная услуга. Помните, что без внятного ТЗ — результат будет ХЗ. Поэтому свои претензии за результат оставьте при себе.

5. Знайте и помните, что Вы всегда недооцениваете работу программиста. Вы всегда платите меньше, чем работа стоит на самом деле. Вы явно или не явно пользуетесь тем, что программист не является продавцом!

6. Знайте, что чем дольше Вы сохраняете трудовые отношения с программистом, тем надёжнее и лучше для вашего проекта. Чем дольше программист работает над вашим проектом или проектами, тем выше его ценность, как специалиста (сотрудника). Зарплата программиста должна постоянно расти только уже из-за самого стажа.

7. Предлагая копеечные бюджеты за работу, Вы тем самым подвергаете себя различным рискам. Программист вынужден брать проекты у нескольких заказчиков, чтобы обеспечивать достойный для себя доход. Несколько примеров: Из-за работы над несколькими проектами программист, может недосыпать, из-за чего может страдать качество вашего проекта. Если программист найдёт для себя более лучшие условия, он оставит ваш проект. Спрос на программистов огромный!

8. Никогда не экономьте на программистах и хостинге. Для своих проектов, используйте только физические сервера (DS) или VDS/VPS.

9. Всегда платите больше, чем называет программист — это мотивирует. Помните, что программист не продавец и стесняется назвать больше или плохо соображает из-за хронической усталости, при том, что труд программиста стоит больше, чем цифры, которые Вы можете видеть в интернете.

10. Всегда ориентируйтесь на срок в 2-5 раз больше от того, что называет программист. Если Вы упрекнёте программиста за сроки, после этого Вы получите порцию не кода, а говнокода. И Вы даже не узнаете об этом! Программист всегда стремиться сделать свою работу хорошо, если заказчик ранее не демотивировал его. Лучше просто ожидайте результат.

11. Программист, который обзывает работу другого программиста, чаще с целью превозвысить себя — полный мудак. Профессионал и адекватный человек, никогда не будет переходить на личности, а к чужой работе будет относится с пониманием.

12. Помните, что Вы никогда не платите за красоту и аккуратность кода, никогда не даёте время на наведение порядка. Поэтому получите соответственный результат.

13. Знайте, что срочно — это когда человек в реанимации, всё остальное это не срочно! Для программных проектов срочно не бывает. Если для вашего проекта наступило срочно, то скорее всего:


Вы не умеет планировать.
Вы платите копейки, почему и находитесь без постоянно программиста и системного администратора.
Вы перекупщик, которого дрюкает клиент.
У Вас, что-то сломалось в проекте, а так как у Вас нет постоянно программиста и системного администратора по причинам из пункта 2, для Вас поэтому наступило срочно.


14. Знайте, что программист может долго не показывать результат, тем более визуальный, но это не значит, что нет результата вообще. Программист, может весь день ничего «не делать», то есть не писать код, но это не значит, что он не работает над вашим заказом. Работа может идти и на уровне мыслей! Или программист может параллельно работать над другим проектом, но знайте, что весь профессиональный опыт, только положительно скажется при работе над Вашим проектом. Если Вы не знаете о таких вещах — это одно, если Вы не принимаете таких особенностей, то Вы плохой заказчик!

15. Знайте, что профессия программиста — это творческая профессия. Не всегда программист может работать на протяжении 8 часов. Рабочее время в сутках, программист должен распределять по своему!

16. Если Вы заказываете услуги программиста на фрилансе, особенно через «Безопасную Сделку» — подумайте над тем, чтобы включить в срок выходные для программиста, и подумайте над тем, что программист работает не 24 часа в сутки.

17. Если Вы платите программисту ежемесячно (оклад), ни в коем случае не привязывайте зарплату к результату. Платите вовремя всегда, даже, если результат получается не вовремя. Иначе программист уйдёт от Вас. Программист — это такая профессия, где не бывает точных сроков*, поэтому из-за Вашего не понимания этого, программист начнёт переживать из-за не стабильности в получении зарплаты и вынужден будет взять сторонние проекты, чтобы себя подстраховать. Из-за этого программист будет усталым, будет не высыпаться, Ваш проект(ы) будут страдать. Виноваты в этом только Вы!

18. Если Вы заказчик из РФ, то знайте, что минимальный доход программиста должен быть 60000 руб. Стремитесь обеспечивать этот минимальный доход.

19. Знайте, что чаще Вам называют срок и стоимость только за разработку. Названное время, не включает в себя этап тестирования и технической оптимизации. Давайте дополнительное время плюс один месяц.

20. Техническая оптимизация проекта оплачивается отдельно и процесс этот может происходить достаточно длительное время.

21. Программисты — это особая каста и не спорьте! Если Вы не программист с десятилетним стажем или вообще не программист, но думаете, что понимаете что-то про работу программиста, при этом размышляете, типа «Да, что тут необычного», «Ты же не программируешь, ты используешь фреймворк» или думаете, что программист — это обычный офисный работник, то Вы не знаете о работе программиста — ничего!!! Чаще, в отличии от обычного офисного работника, программист постоянно занимается своим образованием, знаниями, самообучается.

22. Идеальный заказчик — это тот, который платит хорошо и платит вовремя. Который не контролирует каждый час или каждый день, а молча ждёт результата.

«Руководить — это значит не мешать хорошим людям работать.»
Пётр Капица

23. На длительных проектах, сразу договоритесь об «итерациях» (рабочих этапах) в 1 или 2 недели. Например программист работает 2 недели, после показывает или рассказывает о результатах. В течении итерации оставляйте программиста в покое. Не контролируйте. После отчётности начинается следующая итерация. Помните, что для нового проекта, первые итерации должны быть более длительные до появления первых визуальных результатов. Программист Вас за это возлюбит!

24. Вы просите разместить синюю кнопочку с новой функцией. Зрительно для Вас это всего лишь синяя кнопочка и Вы думаете, что это быстро, а для программиста это могут быть два дня работы! Синяя кнопочка, может повлечь за собой написания нового модуля, кучу вспомогательных функций и классов. А зрительно — это всего лишь синяя кнопочка. Да, Вы действительно ничего не знаете о работе программиста.

25. Согласуйте заранее периодическое время для общения по скайпу. После чего не нарушайте покой программиста внезапным появлением в скайпе. Иначе программист будет отключать скайп или игнорировать Вас. Лучше пишите по электронной почте, программист всегда занят и ответит в порядке очереди.

26. Если Вы думаете, что программист мудак, может так и есть, но, если зреть в корень, то его сделали таковым заказчики и окружение. Всё окружение программиста (системного администратора, компьютерщика), всегда пытается на халяву воспользоваться его личными знаниями и опытом.

27. Всегда оплачивайте дополнительное время программиста. Даже, если он потратил полчаса и отказывается принять материальную благодарность, предложите сумму или попросите назвать её исполнителю. Оплатите в любом случае!

28. Офисного программиста, Вы обязаны обеспечить удобным креслом и вообще, хорошим и современным рабочим местом.

29. Вы должны это знать — ваш программист самый лучший! Заботьтесь и берегите своего программиста.
